CTX]
  · eodospStrn5h2fl211mf177pi4au6al5g02i19gh1ma,0cttt 221669 A5r  ·
מה יותר טוב, השקעה פסיבית במדדים או בניית פורטפוליו?
אמל"ק: אין דבר כזה טוב ורע אלו המצאות של הנצרות לילדים נבערים. יש מתאים ולא מתאים. אסקור את כל הטיעונים שהם נגד אחת האופציות בסדרת פוסטים.
חג שמח נינג'ותתתתתתתתתת איזה כיף שחוזרים הגנים!!!! שתהיה לכם שבת שלום ומלא אוכל טעים, שתחגגו בגדול כי מגיע לכם נינג'ות!
מכירים את הדיון "מה עדיף, השקעה פסיבית במדדים או בניית פורטפוליו"? אני רואה שאנשים פה נהנים ממש להתווכח על זה, ואני לא רוצה שאנשים ייהנו, אז אני פותר לכם אותו עכשיו, ולא יהיה על מה להתווכח יותר.
שימו לב, זה מגה פוסט שלקח לי מגה זמן לכתוב, אז תנו בלייק ותדעו שאני מתכוון לענות לכל אחד שיכתוב בתגובה אז אם פעם עברה לכם המחשבה בראש זה הזמן שלכם לשאול
כרגיל, מם\גיף בתגובה זאת הדרך לסמן לעולם שאתם לא כבשים. האיש שבמם ינצח. הפוסט הוא רק תירוץ למם.
יש אנשים שמאוד אדוקים בדוקטורינת הסולידית, להשקיע פסיבית ב"עוקבי מדדים", זה מגובה במחקרים וכו' וכו'. ויש אנשים שמאוד קפדניים על בחירה אינדיוידואלית של מניות, זה כיף ורווחי וכו' וכו'. כרגיל שמתי לינקים להסברים בתחתית הפוסט למי שלא מבין על מה אנחנו מדברים פה.
_________________________________________________
אז למה אנשים מתווכחים על זה? האם יש אמת אבסולוטית?
אנשים מתווכחים בגלל שהם חרדים שהם עשו טעות, ולכן כל אחד שמאתגר את תפיסת העולם שלהם גורם להם לחשוב שהם טעו. אל תפחדו! שוק ההון הוא מקום בטוח. כמעט כל הסקאמים עברו ניפוי בכניסה. קשה מאוד ליפול אם מחזיקים תיק מפוזר ומבוזר. זה באמת לא משנה אם התיק הוא 20 מניות שבחרתם לבד, או מדד שמכיל את כל 9128371985619284 הכלכלות ממושקלים לפי שווי שוק ועם טוויסט של עוד מחקר שמצאתם באינטרנט. תהיו חדים על מה מתאים לכם באופן אישי, ותבינו למה זה ככה.
בואו נשחרר את זה מהסיסטם, ואני מזמין אתכם לפילוסופיה אחרת, ששינתה לי את החיים, אין טוב ורע. אין דרך אחת שטובה יותר מדרך אחרת. יש רק מתאים ולא מתאים. לאדם מסויים, בזמן מסויים, לכסף מסויים - מתאים להשקיע ככה.
כדי לשכנע אתכם אסקור את הטיעונים שיש נגד כל שיטה, ע"מ שתוכלו לראות ששתי השיטות לגיטימיות. ולמעשה יש אפילו עוד שיטות לגיטימיות. כרגיל, מזמין אתכם לריב בתגובות. טיעון טוב אני אכניס לפוסט. טיעון ממש טוב אני אמצא איך לצ'פר אתכם.
נפתח בסיבה הראשונה, היא הסיבה שרוב האנשים מעלים נגד בניית פורטפוליו -
אבל אי אפשר לנצח את השוק!
זה נכון. משקיע מוסדי, שמנסה לנצח את מדד הספ500 (לדוגמה), בשימוש באותן מניות שמרכיבות את הספ500, ייכשל בוודאות כמעט מלאה. זה נובע מסיבות רבות, נציג שתיים לדוגמה:
🌫️ עסקי - אם הוא יכול לנצח את המדד, זה הנכס הכי נזיל בעולם. זה אומר שהוא יכול לדחוף אליו כל סכום. ממש כל סכום. ולהרוויח בונוס ענק בכל פעם שהוא מנצח את המדד. כמו שהסברנו בוובינר עם אבשלום (לינק למטה) , אותו מנהל אגדי יכול להרוויח הון עתק בעשרות מליוני דולרים לשנה. הוא כנראה לא עובד במגדל בגוש דן.
🌫️עמלות ומיסוי - המנהל עולה כסף. אם זה רבע אחוז או שני אחוז, הוא צריך לנצח את המדד *וגם* לנצח את העמלות שלו. בנוסף, הוא צריך גם להצדיק את קיומו עם עסקאות רבות שגורמות לעלויות וארועי מס מיותרים.
שימו לב, הצגתי משקיע מוסדי. כאשר משקיע פרטי בונה לעצמו פורטפוליו, או אפילו רק קונה השקעה אחת קטנה, הוא לא נלחם במדד. הוא (בעזרת האלים הרחומים) ביצע את המחקר שלו, וקנה השקעה שהוא מאמין בה.
משמע, אין שום בעיה לנצח את המדד עם פורטפוליו ספציפי. מראש המדד מייצג סיכון מסויים עם סיכוי מסויים. כאשר אני בונה פורטפוליו, אני יכול לקחת על עצמי סיכון הרבה יותר גדול, ומכאן שברור** שגם הסיכוי יהיה יותר גדול. לו הייתם שואלים אם ניתן לנצח את השוק באמצעות אותו סיכון של השוק, שזה מה שמנסה לעשות המוסדי, התשובה הייתה שונה. אבל עצם ההשוואה פה היא לא נכונה.
אז מה הסיכום?
אם אתם מנהלים מיליארד דולר של מאות אלפי לקוחות ומודדים אתכם מול הספ500*, רצוי מאוד שתצמדו לספ500 כי אחרת תאבדו את העבודה שלכם. אם אתם בונים לעצמכם פורטפוליו, לא זאת הסיבה שתעצור אתכם. ואם אתם נצמדים למדד - פאקינג ניצחתם 99 מכל 100 מנהלים מוסדיים, תהיו גאים בעצמכם!
אם סיימתם לריב איתי בתגובות פה, מוזמנים לפוסט הבא בסדרה פה: https://www.facebook.com/.../permalink/1428813767482158/
*אין לראות באמור משום המלצה איך לנהל מיליארד דולר של לקוחות ריטייל, ואם אתם מנהלים כסף של לקוחות ריטייל אתם יודעים שאני צוחק, איפה היאכטות של הלקוחות וכו'. מאחל לכם בונוסים שמנים ושולח אהבה מהצד השני של האוקיינוס.

** הערה במקום של אחד הקוראים, הכוונה שברור שהסיכוי יהיה יותר גדול אם אני עדיין קונה השקעה יעילה.
____________________________________
לינק עם הסברים פשוטים:
https://financialninja.co.il/investment_guide_posts/
לינק לוובינר עם סוחר אמיתי:
https://financialninja.co.il/1liveninja/
